% AUTO-GENERATED durch csv_to_latex::write_limitations_longtable (L-e ehrliche Limitierung; lang=de)
% EINE longtable, je Zeile EIN nicht-gefixter Vorbehalt. Zeile 1 = Cache-Misses/PMC (Kernmetrik).
\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{@{}r >{\raggedright\arraybackslash}p{5.0cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{8.0cm}@{}}
\caption{Ehrliche Limitierungen: nicht-gefixte Vorbehalte (kein Befund verf\"allt still)}\label{tab:le:limitierung}\\
\toprule
\# & Vorbehalt & Status / Konsequenz \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{3}{c}{\tablename\ \thetable{} -- Fortsetzung}\\
\toprule
\# & Vorbehalt & Status / Konsequenz \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{3}{r}{Fortsetzung n\"achste Seite}\\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
1 & \textbf{Cache-Misses (Kernmetrik):} L1/L2/L3 + dTLB + Coherence + Energy = 0 / nicht erhoben & NullPmcSource, available=false; Intel-PCM-Windows-Treiber + Linux-PAPI ausstehend (\#26/P4); Cache-Verhalten nur indirekt \"uber Wall-Clock-Proxy (seg\_memory\_layout\_ns/ns\_per\_op). \\
2 & 15 gepinnte Achsen = 0 Austauschbarkeits-Belege & Nur 4 Achsen variieren (search\_algo, node\_type, memory\_layout, prefetch). Gepinnt (je 1 Wert): cache\_traversal, mapping, path\_compression, allocator, concurrency, serialization, telemetry, value\_handle, isa, index\_organization, io\_dispatch, migration\_policy, filter, queuing\_q1, queuing\_q2. \\
3 & Observer-Proben-Z\"ahler ($\ast$\_find/$\ast$\_probe/$\ast$\_get) by-design $\approx 1$ & Erwartetes Verhalten, kein Phantom: je Lookup eine Probe. Keine Aussage \"uber interne Iterationen. \\
4 & Honest-0 inaktiver Sub-Features gepinnter Strategien & concurrency/migration/io/value\_handle melden 0 (Feature inaktiv), nicht Mess-Fehler. \\
5 & Wall-Clock nicht bit-reproduzierbar & Seed steuert Keys (deterministisch), NICHT das CPU-Timing; Wall-Clock variiert lauf-zu-lauf. \\
6 & RC-Dimension nur nominal & K1: $\times 18 \to \times 3$ degeneriert; RC-Achse liefert keine volle Auspr\"agungs-Breite. \\
7 & 2/21 Scan-Profile = No-Op (ausgeschlossen) & ycsb\_e und lp\_range\_scan f\"uhren keinen echten Scan aus; bei scan-Diffs ausgeschlossen (19 valide Lastprofile). \\
8 & Insert-Profile messen Upserts; stat\_$\ast$-Spalten enthalten Load-Phase & Insert-Pfad ist faktisch Upsert; die stat\_$\ast$-Z\"ahler akkumulieren die Lade-Phase mit. \\
9 & prefetch misst Key-Werte als Pseudo-Adressen (K9) & Prefetch-Achse interpretiert Schl\"ussel-Werte als Adressen; kein echter Speicher-Prefetch. \\
10 & node\_type + memory\_layout: Q2-Schritt-4-Beschattung & Apparat-Artefakt m\"oglich (search\_organ\_-Beschattung); search\_algo + prefetch sind am wenigsten konfundiert. \\
11 & memory\_layout-Effekt teils sub-noise & Teil der Layout-Differenzen liegt unter dem Mess-Rauschen $\to$ PMC extern-gated (\#26). \\
12 & Sekund\"are Indirektions-Organe (cache\_traversal/mapping): uint16-Schl\"ussel-S\"attigung & Der uint64-Prim\"arschl\"ussel wird beim Auto-Koppeln in die schmaleren slot\_index/key\_type-Felder der GEPINNTEN cache\_traversal-/mapping-Organe verengt (low-bits); bei records $>$ Typbreite kollidieren deren Observer-Eintr\"age. Betrifft NICHT den Prim\"ar-Lookup (uint64); reine Observer-Limitierung gepinnter Achsen (vgl. Zeile 2/4). \\
13 & Kapsel-internes (verschlucktes) OOM in einer Mess-Op & Nach aussen geworfenes OOM entwertet die Messung jetzt hart (two\_phase\_valid=false). Ein vom Tier-Code INTERN per catch(...) gefangenes OOM (z.B. defensiver Memento-Verzicht) ist von aussen nicht beobachtbar $\to$ konservativ als Restvorbehalt dokumentiert, nicht erzwungen. \\
\end{longtable}
\end{scriptsize}
