\chapter{Einleitung}\label{ch:intro}

\section{Motivation}\label{sec:motivation}

Suchalgorithmen und Indexstrukturen sind das Rückgrat moderner Hauptspeicher-Datenbanken;
trie-basierte Indizes und cache-line optimierte Verarbeitung stehen im Zentrum dieser Arbeit. Seit
dem Adaptive Radix Tree (ART) von Leis et al.~\cite{leis2013art} im Jahr 2013 hat sich die Forschung
in mehrere Richtungen ausdifferenziert: Trie-Höhen-Optimierung (HOT~\cite{binna2018hot}), hybride
B\textsuperscript{+}-Strukturen (Masstree~\cite{mao2012masstree},
B\textsuperscript{2}-Baum~\cite{schmeisser2022b2tree}), succinct-Repräsentationen
(CoCo-Trie~\cite{boffa2024coco}, SuRF~\cite{zhang2018surf}) und selbstoptimierende Ansätze
(START~\cite{fent2020start}).

Parallel dazu hat sich ein eigener Forschungskorpus zu Cache-Bewusstheit, Prefetching und
Allokationsstrategien entwickelt. Heuristiken wie Cache-Sensitive Search Trees, cache-oblivious
Layouts und hierarchisches Prefetching adressieren jeweils eine separat betrachteter Aspekt der
Suchalgorithmus-Architektur. Aufgrund der fundamentalen Vorkommnisse auf cache-line optimierem
Verhalten basierender Code, ist eine Segmentierung der Suchalgorithmus-Hüllen-Bestandteile in Achsen
sinnvoll. Dies entspricht der rückwärts Abstraktion von bekannten Suchalgorithmus-Bestandteilen in
wiederverwendbare Module über die wichtigsten Paper des Standes der Technik hinweg.

Diese Arbeit schließt diese Lücke mit einem Rahmenwerk, dessen Bausteine als austauschbare
Entwurfsdimensionen eines großen Entwurfsraums (\emph{design space}) aufgefasst
werden~\cite{idreos2018periodic, idreos2018datacalculator}. Strukturell verschiedene Suchverfahren
--- von baumartigen Indizes bis zu nicht-baumartigen Hash-Tabellen, sowie Spezialeigenschaften wie
cache-lines --- werden so als Punkte desselben Entwurfsraums vergleichbar; nicht-baumartige
Verfahren belegen dabei ein eingeschränktes Subset der Dimensionen über demselben
Suchalgorithmus-Interface. Als Prüfling für die Stand-der-Technik-Zugehörigkeit dient PRT-ART (ein
Probst-Redirect-Tree-/ART-Hybrid) als eine abstrakte unvollständige Ansammlung neuartiger
Suchalgorithmus-Bestandteile.

\section{Problemstellung}\label{sec:problem}

Bestehende cache-bewusste Index-Entwürfe optimieren ein oder wenige Aspekte isoliert und berichten
Ergebnisse, die sich über Veröffentlichungen hinweg schwer vergleichen lassen, da jede Arbeit eigene
Datenstrukturen, Workloads und Mess-Methodiken verwendet. Es fehlt ein gemeinsamer Rahmen, der (i)
solche Entwürfe in austauschbare Achsen zerlegt, (ii) publizierte Algorithmen als explizite
Konfigurationen rekonstruiert und (iii) sowohl einzelne Achsen als auch ganze Algorithmen auf einer
einheitlichen, fairen Basis vermessen kann.

\section{Forschungsfragen}\label{sec:rqs}
Aus der Aufgabenstellung und dem Ziel der Cache-line Optimierung ergeben sich aufgrund der
Allgegenwärtigkeit des Einflusses der Cache-Line Einstellungen die folgenden Forschungsfragen: Eine
Hauptfrage (FF0) und vier messbare Teilfragen (FF1--FF4); ergänzende Aspekte sind als
\emph{Teilfragen} zugeordnet.
\begin{description}
  \item[FF0 (Hauptfrage)] Wie stark verbessern \emph{aktive, messgetriebene} cache-bewusste
  Entscheidungen --- Seitentyp, Speicher-Layout, Value-Ablage und Prefetching --- die Leistung
  trie-basierter Suchstrukturen gegenüber \emph{passiven, statisch ausgelegten} Varianten auf
  unterschiedlichen CPU-Plattformen (Hybrid-CPUs, Sapphire Rapids)?
  \item[FF1 (Komposition)] Wie lässt sich ein Suchalgorithmus-Entwurf kanonisch in orthogonale
  Achsen zerlegen und in einer Permutationsmatrix systematisieren, sodass die
  Stand-der-Technik-Verfahren möglichst aus ihrem Originalcode bias-frei als Profil-Konfigurationen
  rekonstruierbar und beliebig permutierbar werden? \emph{Teilfrage:} Welche Achsen-Kopplungen
  (Knotentyp $\times$ SIMD $\times$ Pfadkompression) begrenzen die Isolation einzelner Achsen, und
  wie verhält sich dieselbe achsen-konstante Struktur im Cache-Update- und Cache-Line-Füllverhalten,
  wenn allein die ISA-/SIMD-Achse (SSE2/AVX2/AVX-512, NEON/SVE2, RVV) variiert wird?
  \item[FF2 (Mess-Methodik)] Wie muss eine reproduzierbare Mess-Pipeline mit
  Hardware-Zähler-Erhebung gestaltet sein, damit jede Achsen-Permutation fair (ceteris paribus,
  gleiche Compiler- und Flag-Basis) in drei Messreihen (A--C) über drei Granularitäten (Micro-,
  Makro- und Gesamt-Benchmarking) gemessen wird, und unter welchen plattform-kalibrierten Kriterien
  gilt eine Plattform als erfolgreich verifiziert? \emph{Teilfrage:} Wie lassen sich
  widersprüchliche Literaturbefunde zur optimalen Knoten-/Cache-Line-Größe (eine Cache-Line bei
  CSS/CSB\textsuperscript{+} gegenüber bis zu sechzehn bei Hankins/Patel) durch achsen-isolierte,
  ceteris-paribus permutierte Messung bias-frei nachmessen, statt sie aus inkompatiblen
  Original-Setups zu übernehmen?
  \item[FF3 (Prüfling-Vergleich)] Gewinnt der Prüfling PRT-ART gegenüber den acht
  Rang-1-SOTA-Entwürfen (ART, HOT, Masstree, CoCo-Trie, START, B\textsuperscript{2}-Baum, Wormhole,
  SuRF)\footnote{Die \emph{Ränge} ordnen die Stand-der-Technik-Veröffentlichungen nach Zentralität für diese Arbeit: Rang-1 umfasst die zehn wichtigsten Kern-Arbeiten --- darunter die acht eigenständigen Suchentwürfe sowie ARTSync (P08) und LOUDS (P09), die als Organe eingehen ---, Rang-2 die cache-bewussten Layout- und B\textsuperscript{+}-Vorarbeiten und Rang-3 die Prefetching-, Synchronisations- und TU-Dresden-Hardware-Arbeiten.}
  und der Rang-2/3-SOTA \emph{nicht} durch asymptotische Neuheit, sondern durch bessere
  Mikroarchitektur-Eigenschaften (höhere Cache-Line-Auslastung, weniger LLC- und dTLB-Misses,
  geringere Branch-Kosten, kleinere heiße Suchpfade) bei Exact-Lookup, Prefix-Lookup und
  Prefix-Enumeration --- gemessen unter den drei Pflicht-Messreihen A (Prüfling vs.\ Stand der
  Technik), B (systematische Variation der Entwurfsentscheidungen) und C (Merge/Regression alt gegen
  neu)? \emph{Teilfrage:} Welche lokale Seitendarstellung (8-/16-Bit-Punktseite gegenüber
  -Kompaktseite) ist je Verzweigungspunkt am günstigsten, und nach welchen plattform-kalibrierten
  Umschaltregeln --- einschließlich der Reihenfolge
  Array$_{256}\to$Array$_{65535}\to$Vector$\langle$u8,u8$\rangle\to$Vector$\langle$u16,u16$\rangle$
  je Füllstand und Suchtyp --- soll adaptiv gewechselt werden?
  \item[FF4 (Compile-Time vs.\ Laufzeit)] Welche Achsen-Eigenschaften müssen zur Übersetzungszeit
  fixiert werden, um plattform-optimierte, provenienz-nachweisbare Binaries je Permutation zu
  erzeugen, und welche können bzw.\ müssen zur Laufzeit gewählt werden (bit-codierter
  Permutations-Identifier, adaptive Layout-Selection), ohne die wissenschaftliche Vergleichbarkeit
  (gleiche Compiler- und Flag-Basis) zu verletzen?
\end{description}

\section{Zielsetzung und Beiträge}\label{sec:contributions}

Die Zielsetzung folgt der Aufgabenstellung in vier Schritten: cache-bewusste Suchalgorithmen in
austauschbare Entwurfsbestandteile zerlegen, Stand-der-Technik-Entwürfe als explizite
Konfigurationen rekonstruieren, cache-line-bewusstes Verhalten sowohl je Bestandteil als auch für
den ganzen Algorithmus auf gemeinsamer CPU-Basis messen und den besten Gesamtalgorithmus als
eigenständige Binary ausliefern. Der Code der Diplomarbeit ist dabei der \emph{formale Bediener} der
Cache-Engine: Er lädt den Prüfling PRT-ART, kompiliert ihn per Metaprogrammierung gegen die
Kernbestandteile der Cache-Engine, liefert ABI-stabile \emph{Lebewesen} (Suchalgorithmus-Instanzen)
aus und treibt sie über das Prüf-Dock zur Messung. Architektonisch trennt das Modell drei Ebenen ---
ein Gattungs-Interface (SearchAlgorithm, Container, Graph), darunter Lebewesen-Unterklassen mit
festem Achsensatz, darunter die neunzehn Achsen als Organe --- und vier Subsysteme (Mess-Treiber,
CacheEngineBuilder, CacheEngine, Prüfling). Dies ist \emph{eine} Architektur, kein Nebeneinander:
\emph{Lebewesen} und \texttt{SearchAlgorithm} benennen denselben Gegenstand (Metapher und
technischer Begriff), und die Anatomie ist nicht ein zweites Modell, sondern der \emph{Körper}
dieses Lebewesens --- die feste Komposition seiner neunzehn Achsen-Organe. Die Wurzel
\texttt{ExecutionEngine} trägt Lebewesen wie auch achsenlose \emph{Viren} (reine
Graphen-Algorithmen) als Geschwister; die Schichtung
CacheEngine\,$\to$\,ExecutionEngine\,$\to$\,SearchEngine ist lediglich die ABI-Laufzeit-\emph{Sicht}
desselben Lebewesens über die Modulgrenze, kein paralleles Konstrukt. Eine scheinbare Dopplung in
der Implementierung ist eine zu vereinheitlichende Stelle, kein gewolltes Nebeneinander. Das Konzept
der Achsen-Architektur selbst ist aus einer Vorarbeit des Autors übernommen
(Comdare\,/\,BEP~Venture~UG, ursprünglich zur Optimierung von Deduplikations-Verfahren in der
UltiHash-Datenbank); der Beitrag dieser Arbeit ist seine Übertragung auf cache-bewusste
Suchstrukturen und seine mess-orientierte Realisierung. Die zentralen Beiträge sind:
\begin{itemize}
  \item Eine dreischichtige Modul-Schnittstelle (CacheEngine $\to$ ExecutionEngine $\to$
  SearchEngine) --- die ABI-Laufzeit-Sicht desselben Lebewesens --- mit ABI-stabilen
  C++23-Modul-Schnittstellen und variadisch templatierten Hybrid-API-Spezialisierungen (1~Parameter
  $\Rightarrow$ \texttt{std::vector}-API; 2~Parameter $\Rightarrow$ \texttt{std::map}-API; $N>2
  \Rightarrow$ \texttt{std::map<K,\,std::tuple<V$_1$\ldots V$_N$>>}).
  \item Eine neunzehn-Achsen-Permutationsmatrix mit \texttt{std::variant}-Bausteinen und
  Compile-Time-Fallback zwischen Prüfling-Stack und Stand-der-Technik-Stack.
  \item Dreißig SOTA-Algorithmus-Profile als persistierte XML-Konfigurationen (8~Rang-1 +
  22~Rang-2/3), die der \texttt{ExperimentDriver} automatisch in vorkompilierte C++23-Module
  überführt; perspektivisch soll der Profilsatz jede analysierte Veröffentlichung mit mindestens
  einem Algorithmus-Profil abdecken.
  \item PRT-ART als Prüfling mit acht eigenen Bausteinschichten (4+2-Pool-Allokator, optimistisches
  Lock-Coupling mit reservierten Blöcken, MultiLevel-Layout, pfadorientiertes Prefetch,
  DensityTracker, Hypothesen-Metriken H1/H2/H3, Inline/External/ChainRef-ValueHandles,
  Signaling-Bit-Serialisierung).
  \item Ein Mess-Treiber mit Defined-/Full-Modus-Unterscheidung, profilbewusstem Workload-Routing
  und drei Granularitäten --- Micro-, Makro- und Gesamt-Benchmarking (einzelne Bestandteile,
  Interface-Operationen, ganze Algorithmen).
  \item \emph{Als Zielsetzung und Ausblick:} die Auslieferung des besten Gesamtalgorithmus ---
  automatisch ausgewählt aus den feingliedrigen Messergebnissen --- als eigenständige, ABI-stabile
  Binary hinter dem einheitlichen Suchalgorithmus-Interface; die Mess-Pipeline liefert die dafür
  nötige Rangbildung bereits, die automatische Auswahl und der Binary-Versand sind als Erweiterung
  vorgesehen.
  \item Eine generische Plattform-Probe, die Cache-Eigenschaften (Line-Größe, Hierarchie-Tiefe,
  Topologie) je Zielplattform ermittelt und als feste Größen in eine systemoptimierte Binary
  einfließen lässt; die beiden Produktionsmaschinen werden dafür unter zwei Betriebssystemen
  (immutables Talos und root-Linux mit vollem Hardware-Zähler-Zugriff) vermessen.
  \item Eine bias-freie Vergleichs-Matrix, die \emph{alle} Lastprofile gegen \emph{alle}
  rekonstruierten Lebewesen fährt und so dem methodischen Heimspiel-Bias der
  Einzelveröffentlichungen begegnet.
\end{itemize}

\section{Aufbau der Arbeit}\label{sec:structure}
% Es sind nicht nur Such- und Allokator-Cluster. Es gibt mehrere Achsen Repositories, die thematisch mehrere Achsen abbilden und die Sub-Achsen sollten wir auch nicht vergessen, die derzeit dokumentiert sind. Da die Diplomarbeit durchaus eine Arbeit mit 60 bis 80 Seiten eigenem Volltext sein darf, ist genug Platz für Details der mehrstufigen Untergliederung der Architektur. Derzeit fehlt aber hauptsächlich im Stand der Technik ein eigenes Unterkapitel, was sich mit dem nicht-technischen Bereich des Suchalgorithmus Architektur-Designs beschäftigt, weil unser Framework eine Architektur-Design-Erfindung mithilfe von fortgeschrittenen Design-Pattern zur Lösung eines technischen Problems darstellt, welches bisher immer mit "bloßen Händen" gelöst wurde, wir konstruieren aber vor der Arbeit erst eine Schaufel -> lösen das Problem also indierekt auf einem nicht sofort ersichtlichen Weg. Der Stand der Technik ist komplett richtig, muss aber durch Konteption und Voraussetzungen von Suchalgorithmen beginnen, was eine Webrecherche erfordert und natürlich professionelle wissenschaftliche Zitate. Wir bewegen uns also parallel zur Forschungsfeld der Datenbanken im Bereich des Software-Engineerings an der TU Dresden und deren Zielen (Webrecherche bitte).
Kapitel~\ref{ch:fundamentals} führt die nötigen Grundlagen als Definitions-Klassen ein.
Kapitel~\ref{ch:sota} spiegelt diese im Stand der Technik als Instanzen: einen Überblick mit
Korpus-Clustern, die Cache-Konzepte, die achsenweise Sezierung der Verfahren, die
Workload-Frameworks, die Mess-Technologien und das Architektur-Design --- abschließend die
Forschungslücke. Kapitel~\ref{ch:concept} stellt das Achsen-Bibliotheks-Framework, die geschichtete
Architektur, die ABI-Schnittstelle und die neunzehn-Achsen-Permutationsmatrix vor, einschließlich
der thematischen Achsen-Repositorien und ihrer Sub-Achsen. Kapitel~\ref{ch:impl} dokumentiert die
Implementierung über die drei Repositorien. Kapitel~\ref{ch:methodology} beschreibt die
Mess-Methodik mit den drei Pflicht-Messreihen (A--C), den drei Granularitäten
(Micro-/Makro-/Gesamt-Benchmarking), den realen Datensätzen und den Fairness-Regeln.
Kapitel~\ref{ch:results} präsentiert und diskutiert die Ergebnisse einschließlich der Hypothesen
H1--H3. Kapitel~\ref{ch:conclusion} schließt mit Zusammenfassung und Ausblick. Der eigene Volltext
ist auf einen Umfang von rund 60 bis 80 Seiten ausgelegt.

% Allgemeiner Kommentar zu Verbesserungsvorschlägen: Der Große Beleg liegt in der Diplomarbeit und liefert möglicherweise noch Anregungen zur strukturellen Erweiterung der Diplomarbeit, bitte lies ihn, indem du die Struktur nicht nur über die Sektionen, sondern auch alle Strukturierungseigenschaften der subsections und subsubsections liest und verstehst.
