\chapter{Implementierung}\label{ch:impl}

Dieses Kapitel beschreibt die Implementierung thematisch (nicht als chronologisches
Entwicklungs-Protokoll): die Drei-Repository-Aufteilung, die SOTA- und Allokator-Adapter, die
Permutations-Codegenerierung und das Flag-System, die Concept-/CRTP-Realisierung der Achsen,
Nebenläufigkeit und Speicherfreigabe, die cache-kohärenz-bewusste Telemetrie und die
Mess-Pipeline.

\section{Drei-Repository-Architektur}\label{sec:repos}

Die Implementierung verteilt sich auf drei Git-Repositorien mit klar getrennten
Verantwortlichkeiten:

\begin{itemize}
  \item \texttt{comdare-cache-engine} --- \textbf{wie} gemessen wird: die Werkzeug-Bibliothek
        und der Builder. Kernkomponenten: der Builder (XML-Config-Parser,
        \texttt{generate\_module\_from\_profile}-Codegenerierung, Permutations-Schleife,
        Modul-Loader und der sieben-phasige \texttt{ExperimentDriver}); die ABI-Header
        (\texttt{search\_engine}, \texttt{execution\_engine}, \texttt{baustein\_variants},
        \texttt{resolve\_baustein}); 30 SOTA-Profile unter \texttt{algorithm\_profiles/sota};
        und die Test-Suites. Der Quellbaum folgt einem Pitchfork-Layout (\texttt{apps/} für
        ausführbare Dateien, \texttt{libs/} für Bibliotheken, \texttt{libs/common} für
        querschnittlichen Code).
  \item \texttt{comdare-prt-art} --- der \textbf{Prüfling}: die hybride
        \texttt{PrtArtSearchEngine} (Vector/Map/Tuple-API), ihre ABI-Adapter, ihre Bausteine
        (4+2-Allokator-Pools, OLC mit reservierten Blöcken, MultiLevel-Layout, pfadorientiertes
        Prefetch, DensityTracker, Hypothesen-Metriken H1/H2/H3) und die
        prüflingseitigen Re-Implementierungen.
  \item \texttt{probst-Diplomarbeit-cache-engine} --- \textbf{was} getestet wird: der
        \texttt{messung\_driver}, die Experiment-Konfigurationen, die Auswertungs-Pipeline und
        das Manuskript.
\end{itemize}

\section{Adapter für Stand-der-Technik-Algorithmen und Allokatoren}\label{sec:adapters}

Jeder SOTA-Entwurf und jeder Allokator wird über einen dünnen Adapter integriert, der die
Original-Implementierung hinter dem Engine-ABI bereitstellt. Die Adapter folgen einem
einheitlichen Muster: ein \texttt{COMDARE\_HAVE\_<X>}-Compile-Flag schützt einen
\texttt{\#if defined}-Block, der die Original-API verdrahtet, mit einem sicheren Fallback
(z.\,B.\ \texttt{std::malloc} oder eine typisierte Ausnahme), wenn das Original nicht verfügbar
ist. Das hält den Build eigenständig lauffähig und erlaubt zugleich, die Original-Quellen je
Abhängigkeit zu aktivieren. Die Integration des hierarchischen Prefetching (P27) liefert
zusätzlich einen Call-Graph-Analyzer zur Übersetzungszeit (\texttt{p27\_bundle\_finder}, ein
C++23-Port des Original-Werkzeugs \texttt{hp\_soft}), der Funktionen mit
Subtree-Footprint oberhalb eines Schwellwerts als Bundle-Einstiegspunkte identifiziert.

\section{Permutations-Codegenerierung und Flag-System}\label{sec:codegen}

Der Builder überführt jedes Profil in ein vorkompiliertes C++23-Modul
(\texttt{generate\_module\_from\_profile}). Jede Permutation ist durch eine bit-gepackte
\emph{Permutations-Flag}-Struktur identifiziert. Mit der N-Phasen-Verfeinerung der Matrix
wächst das Flag-System von 9 Bänken ($\sim$50 Bit) auf einen breiteren, mehrbänkigen
bit-gepackten \emph{Permutations-Identifier} mit Sub-Bank-Bitfeldern, der die neunzehn Achsen
und ihre Sub-Achsen widerspiegelt. Ein Constraint-Filter schließt ungültige Achsen-Kombinationen vor
jeder Modulerzeugung aus.

\section{Concept-/CRTP-Realisierung der Achsen}\label{sec:concept-crtp}

Jede Achse ist ein Topic-Verzeichnis, das ein zweischichtiges Concept (ein breites
Topic-Concept und ein enges Achsen-Concept) sowie eine durch eine \texttt{requires}-Klausel
abgesicherte CRTP-Basisklasse enthält. Die Prüfling-gegen-Standard-Auswahl je Achse wird zur
Übersetzungszeit über \texttt{resolve\_baustein.hpp} (\texttt{std::conditional\_t} über
Tag-Spezialisierungen) aufgelöst, sodass der Hot-Path weder \texttt{virtual}-Aufrufe noch
Laufzeit-Switches enthält --- die zero-cost abstraction aus Abschnitt~\ref{sec:cpp23}.

\section{Nebenläufigkeit und Speicherfreigabe}\label{sec:concurrency}

Nebenläufigkeit ist selbst eine Achse (8.1 Pattern, 8.2 Locking-Mode), realisiert über einen
Concurrency-Manager, der die Disziplinen OLC, HTM, STM, Lock-Free, RCU und Hazard Pointers
koordiniert. Die Speicherfreigabe (Reclamation) ist eine Sub-Achse des Allokators (6.2):
epoch-basierte, RCU-, Hazard-Pointer- und QSBR-Strategien sind je Permutation wählbar. PRT-ART
steuert OLC mit reservierten Wert-Blöcken als Nebenläufigkeits-Variante bei.

\section{Telemetrie gegen Cache-Kohärenz-Effekte}\label{sec:telemetry}

Per-Node-Zähler verursachen auf Mehr-Kern-Systemen Cache-Line-Ping-Pong, was genau jene
Messungen verfälscht, die sie erheben. Der Kuehn-Forschungslinie (P28) folgend bietet die
Telemetrie-Achse daher cache-kohärenz-bewusste Strategien: \emph{Leaf-Only-Zähler} (die
Hauptvariante), \emph{Sampling} (jeder $N$-te Blattzugriff) und \emph{Offline-Recompute}
(Bottom-up-Aggregation vor dem Reordering); der klassische Per-Node-Zähler bleibt nur als
gekennzeichnetes Anti-Pattern zum Vergleich erhalten.

\section{Mess-Pipeline}\label{sec:pipeline}

Die Auswertungs-Werkzeugkette ist eine Folge kleiner Programme:
\texttt{sample\_data\_generator} (deterministische Testdaten ohne reale Hardware) $\rightarrow$
\texttt{messung\_driver} (steuert die Reihen) $\rightarrow$ \texttt{binary\_to\_csv}
(deserialisiert die binären Mess-Records) $\rightarrow$ \texttt{csv\_to\_latex}
(booktabs-Tabellen mit Algorithmus-Steckbriefen pro Profil) $\rightarrow$
\texttt{diagram\_generator} (A4-bewusste TikZ-Plots) $\rightarrow$ \texttt{latex\_to\_pdf}.
Der Mess-Pfad in der Execution-Engine wird nur unter
\texttt{-DCOMDARE\_EXPERIMENT\_MODE=ON} mitkompiliert, sodass der Produktiv-Pfad keinen
Mess-Overhead trägt. Continuous Integration (GitLab CI plus ein gespiegelter
GitHub-Workflow) läuft über alle drei Repositorien.
