\chapter{Fazit und Ausblick}\label{ch:conclusion}

% [SKELETT] aus altem 08_conclusion.

Dieses Kapitel zieht Bilanz: Es beantwortet die Forschungsfragen FF0--FF4 aus
Abschnitt~\ref{sec:rqs}, benennt die Grenzen des erreichten Standes und skizziert die nächsten Schritte.

\section{Beantwortung der Forschungsfragen}\label{sec:answers}
\paragraph{FF0 (Hauptfrage).} Wie stark aktive, messgetriebene cache-bewusste Entscheidungen ihre
passiven, statisch ausgelegten Gegenstücke übertreffen, lässt sich abschließend erst nach den
End-to-End-Läufen je Plattform beziffern (Abschnitt~\ref{sec:outlook}). Vorbereitet ist die Apparatur, die
genau diese Differenz isoliert: dieselbe achsen-konstante Struktur wird einmal aktiv (messgetriebene
Seitentyp-, Layout-, Prefetch- und Value-Ablage-Entscheidung) und einmal passiv (statisch ausgelegt) permutiert und
unter identischer Compiler- und Flag-Basis auf Hybrid-CPUs und Sapphire-Rapids gegenübergestellt.

\paragraph{FF1 (Komposition).} Die neunzehn Permutations-Achsen (Search-Algorithm, Cache-Traversal,
Mapping, Path-Compression, Node-Type, Memory-Layout, Allocator, Prefetch, Concurrency, Serialization,
Telemetry, Value-Handle, ISA, Index-Organization, I/O-Dispatch, Migration, Filter und die beiden
Queuing-Achsen) spannen einen Konfigurationsraum von rund $10^{14}$ Permutationen auf.
Stand-der-Technik-Entwürfe werden über Algorithmus-Profil-XMLs eindeutig rekonstruiert: 30 SOTA-Profile
(8 Rang-1 + 22 Rang-2/3) zeigen, dass die Achsen-Zerlegung P01--P33 trägt. Die variadische
API-Spezialisierung (1/2/$N$ Parameter auf \texttt{std::vector}/\texttt{std::map}/Tuple) macht sowohl
algorithmus- als auch container-orientierte Muster auf einer Engine ausdrückbar. Die nicht
voll-orthogonalen Achsen-Kopplungen (Knotentyp $\times$ SIMD $\times$ Pfadkompression) werden dabei als
solche markiert und bei der Permutation explizit eingeschränkt. Die Teilfrage nach dem Cache-Update- und
Cache-Line-Füllverhalten unter \emph{allein} variierter ISA-/SIMD-Achse ist methodisch beantwortet ---
die ISA-Achse (T12) ist bei sonst achsen-konstanter Struktur isoliert permutierbar ---; die empirische
Antwort folgt mit den End-to-End-Läufen (Abschnitt~\ref{sec:outlook}).

\paragraph{FF2 (Mess-Methodik).} Die Messung ist in einen Produktiv-Modus
(\texttt{COMDARE\_\allowbreak MEASUREMENT\_\allowbreak ON} abgeschaltet, kein Overhead) und einen
Experiment-Modus geteilt: Der \texttt{ResultAggregator} wird host-seitig im \texttt{ExperimentDriver}
geführt (Phasen~5--7), und der Experiment-Modus aktiviert die Mess-Hooks und die Observer-Kopplung im
ABI-Adapter. Profil-bewusstes Workload-Routing
wählt den Workload je Permutation aus dem Traversal-Tag und sichert so faire Vergleiche zwischen
bereichsabfrage- und punktzugriffsorientierten Entwürfen. Jede Messreihe wird in drei Granularitäten
erhoben --- Micro-, Makro- und Gesamt-Benchmarking ---, sodass sowohl einzelne Entwurfsbestandteile als
auch ganze Algorithmen vergleichbar werden. Widersprüchliche Literaturbefunde zur optimalen
Knoten-/Cache-Line-Größe (eine gegenüber bis zu sechzehn Cache-Lines) werden so nicht aus inkompatiblen
Original-Setups übernommen, sondern achsen-isoliert und unter sonst gleichen Bedingungen nachgemessen.
Als erfolgreich verifiziert gilt eine Plattform dabei erst, wenn das Konformitäts-Gatter den
\texttt{std::map}-Vertrag je Modul bestätigt und die Plattform-Probe die gemeldete Achsen-Teilmenge
deckt; die plattform-kalibrierten Schwellwerte selbst werden mit den realen Läufen festgelegt.

\paragraph{FF3 (Prüfling-Vergleich).} Der konkrete Vergleich von PRT-ART gegen die 30 SOTA-Profile steht
nach den ersten Mess-Läufen aus (Abschnitt~\ref{sec:outlook}). Die Architektur ist vollständig
vorbereitet: das PRT-ART-Profil, die drei Pflicht-Messreihen-Templates, der \texttt{ExperimentDriver} mit
Auto-Pickup der SOTA-Profile und der ABI-konforme Adapter mit dem \texttt{std::map}-Kernvertrag
(Konformitäts-Teilmenge, Anhang~\ref{app:interfaces}); der Vollausbau auf alle siebzehn
Vertragsoperationen samt Notify-Hooks ist als Folgeschritt ausgewiesen. Auch die günstigste lokale Seitendarstellung je Verzweigungspunkt (Punkt- gegenüber
Kompaktseite) und ihre plattform-kalibrierten Umschaltregeln sind Teil des PRT-ART-Profils.

\paragraph{FF4 (Compile-Time vs.\ Laufzeit).} Die Trennung ist im Build-System verankert:
plattform-spezifische Achsen (ISA, Hardware-Konstanten) werden zur Übersetzungszeit fixiert und erzeugen
provenienz-nachweisbare Binaries je Permutation (SHA256-validierte Original-Bodies ---
deren Voll-Implementierung Abschnitt~\ref{sec:limitations} als offen ausweist ---,
\texttt{get\_compiler()}-Kennung), während Layout- und Seiten-Selektion über einen bit-codierten
Permutations-Identifier zur Laufzeit wählbar bleiben, ohne die gemeinsame Compiler- und Flag-Basis zu
verletzen. Die vorwärtsgerichtete Teilfrage, ob die Messung selbst ISA- und betriebssystem-optimierte
Binaries für eine Rekombination zuschneiden kann, greift der Ausblick als Heuristik-Automation auf
(Abschnitt~\ref{sec:outlook}); die Betriebssystem-Dimension ist über die zwei Mess-Regimes aus
Kapitel~\ref{ch:eval} bereits im Messplan verankert.

\section{Limitierungen}\label{sec:limitations}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Modul-Bodies:} der adhoc-Codegen des aktiven Mess-Pfads emittiert je Permutation
  reale Achsen-Library-Bodies (die siebzehn voll qualifizierten Achsen-Typen samt Umbrella-Include);
  nur der Legacy-Profil-Codegen erzeugt weiterhin ABI-konforme Skelett-Module, und als Lücken bleiben
  der PRT-ART-Prüfling-Stub sowie die ehrlich auf null gesetzten Storage-/Prefetch-Achsen der
  Pool-Familien offen.
  \item \textbf{Hardware-Validierung ausstehend:} die Konfiguration ist lokal grün, aber der vollständige
  \texttt{ctest}-Lauf und die End-to-End-\texttt{messung\_driver}-Läufe über die BlockAO-Plattformen
  (AVX2/AVX-512, ARM NEON/SVE) stehen aus.
  \item \textbf{Ergebnis-Kapitel:} aktuell methodisch; konkrete Messungen folgen. Eine erste reale
  Smoke-Messreihe (43 Permutationen) liegt in Anhang~\ref{app:measurements} vor, ersetzt die
  Pflicht-Messreihen aber nicht.
  \item \textbf{Hardware-Zähler standardmäßig aus:} die PMC-Erfassung (L1-/L2-/L3-, dTLB-Misses,
  Kohärenz-Invalidierungen, Energie/RAPL\@; Branch-Misses und IPC sind als Erweiterung des Zähler-Satzes
  geplant, werden derzeit nicht erfasst) ist default-abgeschaltet; in der bisherigen Smoke-Reihe stehen
  die Hardware-Spalten auf null --- die cache-bewusste Knoten-/Daten-/Index-Messkomponente steht damit noch
  aus (Abbildung~\ref{fig:measurement-triangle}).
  \item \textbf{Smoke-Reihe mit Apparat-Vorbehalten:} die bisher realen Messungen variieren sieben der
  neunzehn Achsen in zwei Teilblöcken (27 SIMD$\times$Layout$\times$Allokator-Kombinationen plus 16
  Kombinationen über Node-Breite, Pfadkompression, interne Suche und Telemetrie) und approximieren
  Achsen-Effekte teils über Wall-Clock-Proxys;
  einzelne Effekte sind Apparat- statt Organ-Artefakte (\enquote{Beschattung}). Die vollständige
  Limitierungs-Tabelle führt Abschnitt~\ref{sec:measurements:limitations}.
\end{itemize}

\section{Ausblick}\label{sec:outlook}
Kurzfristig: der End-to-End-Lauf der drei Pflicht-Messreihen auf realer Hardware, die Generierung der
Mess-Diagramme und die Schließung der verbleibenden Modul-Body-Lücken (PRT-ART-Stub,
honest-0-Storage-/Prefetch-Achsen der Pool-Familien).

\paragraph{Heuristik-Automation und Binary-Delivery.} Der in der Aufgabenstellung (Teilaufgabe~7)
geforderte Mechanismus, der aus den Messergebnissen automatisch die beste Konfiguration ableitet, ist
bewusst noch \emph{nicht} implementiert und bleibt einer Folge-Phase vorbehalten. Er setzt drei
Komponenten voraus, von denen die zweite bereits vorliegt: (i) einen \emph{Heuristik-/ML-Klassifikator}, der aus den Lastprofil- und
Achsen-Features (Operationsmix, Schlüssel-Charakteristik, Hardware-Kennung) auf die empfohlene
Achsen-Konfiguration abbildet; (ii) den bereits implementierten \emph{XML-Parser} (Import und Export samt Extraktor) für die als XML-Lastprofil-Ergebnis abgelegten,
je Architekturfokus wiederverwendbaren Heuristik-Richtlinien; und (iii) einen \emph{Binary-Packager}, der
den so ausgewählten Gesamtalgorithmus als eigenständige Binary hinter dem einheitlichen
Suchalgorithmus-Interface ausliefert. Voraussetzung für alle drei ist, dass die End-to-End-Messreihen zuvor
vollständig vorliegen --- erst die belastbare Datenbasis über alle Permutationen und Lastprofile macht eine
messgetriebene, automatisch gesteuerte Auswahl sinnvoll; bis dahin werden die Konfigurations-Empfehlungen
des Auswertungs-Schemas aus Abschnitt~\ref{sec:eval-results} nach Vorliegen der Daten zunächst manuell
abgeleitet.

\medskip
Mittel- bis langfristig: ein GPU-Adapter (Grace-Hopper-Cluster, ZIH), die PIM-Allokator-Integration (A16)
und die formale Verifikation ausgewählter Permutations-Klassen (StarMalloc-Stil, A13). Die
Drei-Repository-Architektur erlaubt es künftigen Studierenden, weitere Prüfling-Algorithmen analog zu
PRT-ART einzubringen, ohne die Cache-Engine-Bausteine-Bibliothek zu modifizieren --- ein zentrales
Designprinzip für die Skalierbarkeit der Forschungsinfrastruktur. Über die hier behandelten baumartigen
Suchstrukturen hinaus ist das Anatomie-Prinzip über höherwertige Abstraktionen auf die weiteren
Strukturklassen aus Abschnitt~\ref{sec:overview} erweiterbar --- hash-basierte, räumliche sowie mengen- und
sequenzorientierte Strukturen ---, sodass derselbe Mess- und Permutationsapparat ohne Neubau auf ganz neue
Klassen angewendet werden kann; darin liegt ein wesentlicher Hebel für künftigen experimentellen
Fortschritt.
