\chapter{Ergebnisse und Auswertung}\label{ch:results}

Dieses Kapitel präsentiert die Mess-Ergebnisse. Konkrete Diagramme und Tabellen werden aus den
Mess-Läufen generiert und aus den (sprachneutralen) Verzeichnissen \texttt{tikz/} und
\texttt{tabellen/} eingebunden; siehe die Platzhalter unten. Zum Zeitpunkt der Erstellung sind
die Methodik und die Auswertungs-Pipeline vorhanden und auf Beispieldaten verifiziert; die
Läufe auf realer Hardware stehen aus (Abschnitt~\ref{sec:limitations}).

\section{Auswertungs-Pipeline}\label{sec:eval-pipeline}

Pro Reihen-Lauf schreibt der \texttt{messung\_driver} unter
\texttt{Code/\_runs/<date>/<spec\_id>/} die Dateien \texttt{measurements.csv} (eine Zeile je
Permutation: Cycles, L1/L2/L3-Misses, Branches, Durchsatz), \texttt{measurements.json} und
optionale binäre Records. Die Auswertung nutzt \texttt{binary\_to\_csv} (deserialisieren und um
Profil-ID, Paper-Ref, Achsen anreichern), \texttt{csv\_to\_latex} (booktabs-Tabellen mit
Steckbriefen je Profil) und \texttt{diagram\_generator} (A4-bewusste TikZ-Balkendiagramme,
Scatter-Plots, Heatmaps). Das Manuskript bindet diese über
\texttt{\textbackslash input\{tikz/<spec\_id>/\ldots\}} und
\texttt{\textbackslash input\{tabellen/<spec\_id>\ldots\}} ein.

\section{Messreihe A: PRT-ART vs.\ Stand der Technik}\label{sec:result-a}

% Nach dem ersten messung_driver-Lauf hier z. B. einfügen:
%   \input{tikz/A_full/cycles_per_permutation.tikz}
%   \input{tabellen/A_full_summary.tex}
Die Hypothesen H1--H3 (Abschnitt~\ref{sec:hypotheses}) werden hier ausgewertet, sobald die
Mess-Daten verfügbar sind.

\section{Messreihe B: Cache-Engine-Permutationen}\label{sec:result-b}

% \input{tikz/B_cache_engine_perms/heatmap.tikz}

\section{Messreihe C: Full Join}\label{sec:result-c}

% \input{tikz/C_merge/comparison.tikz}

\section{Achsen-Sensitivitätsanalyse}\label{sec:sensitivity}

Anhand der Records je Permutation quantifiziert dieser Abschnitt, welche Achse am meisten zur
Performance-Varianz beiträgt --- die Grundlage für die Empfehlung von Standard-Konfigurationen
je Workload-Klasse.

\section{Diskussion}\label{sec:discussion}

Die Ergebnisse werden vor dem Leitmotiv der Arbeit diskutiert: dem Übergang vom heuristischen
zum informierten Cache-Management, d.\,h.\ ob telemetrie-getriebene, automatisch adaptierte
Konfigurationen statisch gewählte übertreffen.
