% =====================================================================
%  Aufgabenstellung (konsolidiert) — DEUTSCH (Original / Hauptsprache)
%  Allgemeiner Scope (Suchalgorithmen/Suchbäume), design-space-Vokabular
%  mit Zitat; KEINE Achsen-Liste, KEINE Lebewesen/Organ-Metapher (das ist Lösung,
%  linearer Aufbau). Quellen: docs/termine (Termin 1-9) + Idreos design space.
%  Englisches Pendant: en.tex.
% =====================================================================
{\large\textbf{Aufgabenstellung}}\\[0.4em]
{\itshape Aktive cache-bewusste Hardware-Adaption:\\ Eine Cache-Engine für Trie-basierte Indexstrukturen}

\bigskip
\minisec{Kontext und Motivation}
Suchalgorithmen und Indexstrukturen sind ein Kernbaustein moderner In-Memory-Datenbanksysteme. Die
Professur für Datenbanken an der TU Dresden adressiert die hardware-nahe Optimierung solcher
Systeme. Seit der Einführung des Adaptive Radix Tree wurde eine Vielzahl cache-bewusster Techniken
und verwandter Algorithmenfamilien vorgeschlagen --- von Knoten-Layout über Prefetching und
Succinct-Repräsentationen bis zur Allokation ---, doch nutzt fast jede Veröffentlichung eigene
Datenstrukturen, verschiedene Lastprofile und inkonsistente Messmethodik. Ergebnisse sind dadurch
über Veröffentlichungen hinweg schwer vergleichbar. Zuletzt sind die Gewichtungen über
Verbesserungen einzelner Algorithmus-Bestandteile derzeit nicht trennbar.

\minisec{Problemstellung}
Suchverfahren --- von ausgewogenen Suchbäumen (B-/B\textsuperscript{+}-Bäume) über Tries und
Radix-Bäume bis zu spezialisierten, eigenentwickelten Konstrukten --- spannen einen großen, aber
konzeptionell einheitlichen, \emph{Entwurfsraum} (\emph{design space}) auf: Bereits eine zwei-
bzw.\ dreikomponentige Datenstruktur erlaubt astronomisch viele Entwürfe, und ein konkreter
Algorithmus ist ein einzelner Punkt in diesem Raum, beschrieben durch viele einzelne
Entwurfsentscheidungen --- wie Knoten, Verweise und Daten repräsentiert, durchlaufen, im Speicher
angeordnet, und alloziert werden \cite{idreos2018periodic, idreos2018datacalculator}.
Cache-line-bewusstes Verhalten entsteht dabei nicht an einer einzelnen dieser Stellen, sondern an
\emph{vielen verschiedenen strukturellen Stellen} eines Algorithmus bzw. dessen Speicherverwaltung
und aus dem Zusammenspiel multipler konzeptioneller Schichten eines Algorithmus. Der Stand der
Technik umfasst zahlreiche ausgereifte Verfahren, doch optimiert jedes nur einzelne dieser Stellen
und belegt seinen Nutzen in einer eigenen Messumgebung, was den Fortschritt über die Verfahren
hinweg schwer vergleichbar macht. Es fehlt ein gemeinsames, generisches Konzept und
\textbf{Prinzip}, das cache-line-bewusstes Verhalten, neben anderen Messschwerpunkten, an den
verschiedenen Stellen eines Suchalgorithmus --- austauschbar, systematisch und fair --- messen und
auswerten kann.

\minisec{Zielsetzung}
Ziel der Arbeit ist es, ein solches Prinzip (ein Rahmenwerk) zu finden, zu entwerfen und
prototypisch als Experimentier-Framework umzusetzen, der mit Konzentrationspunkt auf eine dynamische
Zusammensetzung der verteilten Algorithmus Konzepte: (i) cache-bewusste Suchalgorithmen in
austauschbare Entwurfsbestandteile zerlegt, (ii) Algorithmen des Standes der Technik als explizite
Konfigurationen (Punkte im Entwurfsraum) rekonstruiert, (iii) cache-line-bewusstes Verhalten sowohl
an den einzelnen direkt und indirekt betroffenen Stellen als auch für den gesamten Algorithmus auf
gemeinsamer CPU-only-Basis misst und auswertet und (iv) auf Basis der feingliedrigen Messergebnisse
den besten Gesamtalgorithmus als eigenständige Binary hinter einem einheitlichen
Suchalgorithmus-Interface ausliefert. Als Prüfling für die testweise Eingliederung einer neuen
Technologie in den Stand der Technik trägt die Arbeit \mbox{PRT-ART} bei (einen
Probst-Redirect-Tree-/ART-Hybriden), der als konzeptionell neuartiger Suchalgorithmus untersucht
wird, allerdings nur einige neue Aspekte innerhalb der Klassifizierung von Suchalgorithmen liefert
und keinen vollständigen Algorithmus.

Die hier geforderte Trennbarkeit der einzelnen Algorithmus-Bestandteile wird in der vorliegenden
Arbeit durch das Achsen-Framework (Kapitel~\ref{ch:concept}) und die drei-granulare Mess-Methodik
(Kapitel~\ref{ch:methodology}) realisiert.

\minisec{Teilaufgaben}
\begin{enumerate}
  \item Systematische Erfassung der allgemeinen Entwurfsbestandteile von Suchalgorithmen ---
  insbesondere der cache-bewussten --- und Identifikation der Stellen, an denen cache-line-bewusste
  und suchalgorithmus-spezifische Entscheidungen wirksam werden. Dazu zählt die systematische
  Untergliederung der Entwufsbestandteile in Entwurfsebenen einer verallgemeinerten
  Algorithmus-Kategorisierung
  \item Rekonstruktion von Entwürfen des Stands der Technik --- möglichst aus dem Originalcode der
  jeweiligen Veröffentlichung und Original Compiler Binary linking --- (ART, HOT, Masstree,
  CoCo-trie, START, B\textsuperscript{2}-Tree, Wormhole, SuRF sowie weitere Verfahren) als
  explizite, vergleichbare Konfigurationen.
  \item Entwurf und Implementierung von PRT-ART als Prüfling mit mehreren eigenen
  Entwurfsbestandteilen, der gegen den erfassten Stand der Technik antritt.
  \item Aufbau einer reproduzierbaren Mess-Pipeline (Binary~$\to$~CSV~$\to$~LaTeX~$\to$~Diagramm)
  mit profilbewusstem Workload-Routing aller im Stand der Technik gefundenen Workload-Frameworks
  über \emph{alle} verfügbaren Workloads und Hardware-Counter-Erfassung.
  \item Systematische, möglichst vollständige Messung über die Konfigurationen in drei
  verpflichtenden Messreihen --- (A)~Prüfling gegen den Stand der Technik, (B)~systematische
  Variation der Entwurfsentscheidungen, (C)~Merge/Regression alter gegen neue Varianten ---, wobei
  jede Reihe in drei Granularitäten erhoben wird: \emph{Micro-Benchmarking} (jeder einzelne
  Entwurfsbestandteil innerhalb der Suchalgorithmus-Hülle wird über das gemeinsame Interface seiner
  Kategorie isoliert gegen Lastprofile gemessen), \emph{Makro-Benchmarking} (die einzelnen
  Interface-Operationen des Suchalgorithmus gegen Beispiel-Lasten bzw. Test-Teilbereiche der
  Algorithmus-Bestandteile, z.\,B.\ Einfügen, Punktsuche, Löschen) und \emph{Gesamt-Benchmarking}
  (etablierte YCSB-ähnliche Lastprofile und vergleichbare Frameworks über jede Rekombination der
  Entwurfsbestandteile).
  \item Auswertung, an welchen Stellen und in welchen Kombinationen cache-line-bewusste
  Entscheidungen für welche datentyp-spezifischen Lastmuster vorteilhaft oder nachteilig sind ---
  ermittelt aus der Rangbildung über die drei Benchmarking-Granularitäten und aufbereitet als
  auswertbare Diagramme und Tabellen.
  \item Automatisierung der Systemerkennung und Binary-Auswahl des optimalsten cache-line aware
  Algorithmus, anhand von empirisch belegten Messwerten, zusammen mit einer anhand der Messwerte
  dynamisch gesteuerten cache-line aware Anpassung des Algorithmus-Verhaltens als statische
  heuristische System-Richtlinie für das Algorithmusverhalten unter verschiedenen Lasten und
  Operationen. Diese sogenannte Extraktion soll als XML-Lastprofil-Ergebnis für die testende
  Umgebung für einen Gesamtalgorithmus unter Referenz verschiedener angewendeter Lastprofile
  abgelegt werden, sie ist für jeden Architekturfokus wiederverwendbar, um automatisch Heuristiken
  zu erstellen.
\end{enumerate}

\minisec{Methodik und Evaluation}
Die Evaluation umfasst neben dem CPU-only-Kern auch SIMD- und nebenläufige Multi-Threading-Pfade und
vergleicht die Konfigurationen gegen etablierte Baselines, darunter eine nicht-baumartige
Hash-Tabelle (\texttt{flat\_hash\_map}) als Gegenprobe innerhalb derselben Gattung. Als
Datengrundlage dienen reale String-Datensätze unterschiedlicher Charakteristik --- etwa
\texttt{url}, \texttt{dna}, \texttt{protein}, \texttt{xml}, \texttt{tpcds-id} und
\texttt{trec-terms} --- unter variierten Datenvolumina, Keylängen, Präfixüberlappungen, lokaler
Dichte, Skew, Treffer-/Fehlerquoten und Value-Größen. Gemessen werden Exact-/Prefix-Lookup,
Prefix-Enumeration, Einfügen/Aktualisieren/Löschen unter allen Varianten der C++ standard-Interfaces
bekannter std::map und std::vector Container-Hüllen, p50/p95/p99-Latenz, Durchsatz, Bytes pro Key
sowie Hardwarezähler (Cycles, Instructions, L1/L2/LLC- und dTLB-Misses, Branch-Mispredictions).
Zunächst wird das Single-Thread-Verhalten untersucht, danach folgen leseparallele
Multi-Thread-Szenarien.

Faire Vergleichbarkeit wird durch feste Regeln gesichert: ein gemeinsamer Minimalmodus
(Common-Denominator) wird vom PRT-ART-Native-Modus getrennt, alle Verfahren erhalten identische
Schlüsselräume und Seeds, fehlende Fähigkeiten werden als N/A ausgewiesen statt verdeckt emuliert,
und Compiler, Flags, ISA-Pfad, Allokator sowie Commit-Hash jeder Baseline werden protokolliert. Für
die Reproduzierbarkeit wird jede Gesamt-Algorithmus-Konfiguration in mehreren getrennten Läufen
vermessen, deren Streuung Teil der Aussage bleibt (Perzentile über HDR-Histogramme statt Mittelung);
jeder Datensatz trägt eine Akte aus Quelle, Prüfsumme und Seed-Regel, um den Originalcode
zweifelsfrei nachzuweisen.

\minisec{Umfangsabgrenzung}
Der Kernbeitrag ist CPU-fokussiert mit SIMD-Erweiterungen und Multi-Threading, beschränkt sich dabei
aber auf leseparallele Verfahren mit serialisiertem Schreiben (multi-read, single-write). Die GPU
liegt vorerst außerhalb des Umfangs (zukünftig erweiterbar); volle Schreibparallelität und eine
Engine-/Optimierer-Integration sind optionale Erweiterungen. Alle Erweiterungen der Architekturen
sind ihrerseits dynamische Erweiterungen gegen den CPU-Standard-Lauf und führen zu tieferen
Mess-Permutationen mit multipler Laufzeit. Die systemoptimierte Binary lässt sich dabei wahlweise
mit oder ohne Mess-Observer übersetzen --- als Debug-, Mess- oder Release-Variante.
