\chapter{Glossar}\label{app:glossary}

% [AP-E2] Abkuerzungen + Kern-Begriffe, die in Kap. 1--3 verwendet werden. EN-Pendant via AP-EN nachziehen.
Dieses Glossar fasst die in der Arbeit verwendeten Abkürzungen und zentralen Begriffe zusammen.

\begin{description}
  \item[ABI] Application Binary Interface --- die binär-stabile Schnittstelle, über die der Builder
  die Permutations-Module (Lebewesen) lädt.
  \item[Achse] Eine orthogonale Teilentscheidung (\enquote{Organ}) eines Suchalgorithmus; das Framework
  führt neunzehn Kompositions-Achsen.
  \item[Adaptiv vs.\ dynamisch vs.\ messgetrieben] Begriffsabgrenzung für die Anpassung des
  Algorithmus-Verhaltens. \emph{Adaptiv}: Anpassung anhand laufzeit-beobachteter Datenmerkmale
  (z.\,B.\ adaptive Knotengrößen in ART). \emph{Dynamisch}: zur Laufzeit über den
  Permutations-Identifier wählbar (im Gegensatz zu compile-time-fixierten Achsen).
  \emph{Messgetrieben} (\emph{measurement-driven}): Auswahl der Konfiguration auf Basis empirisch
  erhobener Messreihen --- das Leitmotiv dieser Arbeit; der zugehörige Auswahl-Mechanismus ist
  Zielsetzung/Ausblick, noch nicht implementiert.
  \item[Anatomie] Der \emph{Körper} eines Lebewesens: die feste Komposition seiner neunzehn
  Achsen-Organe und vor allem deren \emph{Verdrahtung} --- die generalisierten Interfaces, über die
  ein Organ die Dienste der übrigen nutzt (etwa das gemeinsame Allokations-Interface). Kein zweites
  Modell neben dem Suchalgorithmus, sondern dessen Innenstruktur
  (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:software-means}).
  \item[ART] Adaptive Radix Tree~\cite{leis2013art}; Referenzentwurf mit adaptiven Knotengrößen
  (Node4/16/48/256).
  \item[Autonome Heuristik-Profil-Auswertung]
  (\emph{autonomous profile-driven heuristic evaluation}) Der angestrebte Mechanismus, der aus den
  Messreihen je Lastprofil automatisch die beste Achsen-Konfiguration ableitet und als
  wiederverwendbare Heuristik-Richtlinie ablegt (Ziel-Mechanismus: ML-Klassifikation von
  Lastprofil-/Achsen-Features auf Konfigurationen). Noch nicht implementiert; Ausblick
  (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:outlook}).
  \item[AVX, AVX-512] x86-SIMD-Erweiterungen (256- bzw.\ 512-Bit).
  \item[CLU] Cache-Line-Utilization --- Anteil genutzter Bytes je geladener Cache-Line.
  \item[CPI, IPC] Cycles per Instruction bzw.\ Instructions per Cycle.
  \item[CRTP] Curiously Recurring Template Pattern --- C++-Idiom für statischen Polymorphismus.
  \item[Drei-Ebenen-Modell] Die Schichtung der einen Architektur: \emph{Gattung} (Ebene~1, das
  äußere Algorithmus-Interface --- SearchAlgorithm, Container, Graph), \emph{Gattungs-Unterklasse}
  (Ebene~2, fester Achsen-Satz) und \emph{Organe}/\emph{Achsen} (Ebene~3). Siehe
  Abschnitt~\ref{sec:software-means}.
  \item[dTLB] Daten-Translation-Lookaside-Buffer; cacht Daten-Adressübersetzungen.
  \item[Gattung] Ein nach außen sichtbares Interface (SearchAlgorithm, Container, Graph) --- die
  oberste Ebene (Ebene~1) des Frameworks; siehe \emph{Drei-Ebenen-Modell}.
  \item[Gattungs-Unterklasse] Die zweite Ebene unter einer Gattung mit festem Achsen-Satz
  (Code-Begriff: \emph{Tier-Unterklasse}, \texttt{AnatomyGenus}). In der biologischen Lesart das
  \enquote{Säugetier} = SearchAlgorithm (volle Neunzehn-Achsen-Anatomie); unter \texttt{Container}
  die Unterklassen Set, Sequence, Adapter und View (\enquote{Vogel}, \enquote{Reptil},
  \enquote{Wirbelloses}, \enquote{Pflanze}).
  \item[GoF] \enquote{Gang of Four} --- die kanonischen Entwurfsmuster nach Gamma et
  al.~\cite{gamma1994patterns}.
  \item[HBM] High-Bandwidth Memory.
  \item[HOT] Height Optimized Trie~\cite{binna2018hot}.
  \item[Lebewesen] Ein vollständiger Such\-algorithmus als Komposition aller Achsen (metaphorischer
  Code-Begriff; technischer Identifier: SearchAlgorithm-Instanz).
  \item[LOUDS] Level-Ordered Unary Degree Sequence --- succinct Baum-Kodierung (Jacobson 1989).
  \item[MESI, MOESI, MESIF] Cache-Kohärenzprotokolle (Grund-Protokoll bzw.\ AMD-/Intel-Varianten).
  \item[NINE] Non-Inclusive-Non-Exclusive --- Inklusions-Politik des L3 in Intel-Server-Prozessoren.
  \item[NUMA] Non-Uniform Memory Access.
  \item[OLC] Optimistic Lock Coupling --- optimistische Nebenläufigkeits-Technik (ARTSync,
  P08)~\cite{leis2016olc}.
  \item[Organ] Metaphorischer Begriff für eine \emph{Achse} (Ebene~3 des Drei-Ebenen-Modells); ein
  Suchalgorithmus besitzt neunzehn Organe.
  \item[PMC] (Hardware) Performance Monitoring Counter.
  \item[Prüf-Dock] Die Builder-Seite, die genau eine Gattung lädt, durch ihr Interface treibt,
  vermisst und persistiert.
  \item[Prüfling] Der testweise einzugliedernde neue Suchalgorithmus (hier PRT-ART); wird vom
  Builder gegen die Kernbestandteile der Cache-Engine kompiliert.
  \item[PRT-ART] Probst-Redirect-Tree-/ART-Hybrid --- der Prüfling dieser Arbeit.
  \item[Rang] Zentralitäts-Einordnung der Stand-der-Technik-Veröffentlichungen (Rang-1/2/3); erklärt
  in Abschnitt~\ref{sec:rqs}.
  \item[RCU] Read-Copy-Update --- Reklamations-Schema (McKenney, P29)~\cite{mckenney2001rcu}.
  \item[RRIP, DRRIP] (Dynamic) Re-Reference Interval Prediction ---
  cache-Ersetzungs-Heuristik~\cite{jaleel2010rrip}.
  \item[SIMD] Single Instruction, Multiple Data.
  \item[SOSD] Search On Sorted Data --- Index-Benchmark~\cite{kipf2019sosd}.
  \item[SOTA] State of the Art --- der Stand der Technik.
  \item[SuRF] Succinct Range Filter~\cite{zhang2018surf}.
  \item[SVE, NEON, RVV] ARM- (SVE, NEON) bzw.\ RISC-V- (RVV) SIMD-Erweiterungen.
  \item[TLB] Translation Lookaside Buffer.
  \item[XML-Lastprofil-Ergebnis] (\emph{XML load-profile result}) Das in der Aufgabenstellung
  (Teilaufgabe~7) geforderte Persistenz-Format, in dem die für einen Gesamtalgorithmus extrahierte,
  je Architekturfokus wiederverwendbare Heuristik-Richtlinie unter Referenz der angewendeten
  Lastprofile abgelegt wird; dient als Eingabe der autonomen Heuristik-Profil-Auswertung. Der
  zugehörige XML-Parser ist noch zu implementieren (Ausblick).
  \item[YCSB] Yahoo!\ Cloud Serving Benchmark~\cite{cooper2010ycsb}.
\end{description}
