\chapter{Architekturentscheidungen}\label{app:adr}

% Architecture Decision Records ADR-1..ADR-12, faktentreu extrahiert aus den
% konsolidierten, user-verifizierten Entscheiden im Projekt-Ledger
% (DIPLOMARBEIT-ZIELE-OFFENE-PUNKTE-LEDGER.md, §18/§19/§20 + Goal V6), 2026-07-16/17.
% Nur dokumentierte Entscheide; keine erfundene Architektur. Die frühere F1--F15-Runde
% (docs/bausteine/04_...) ist historisch und teils superseded (neuere Fakten schlagen ältere).
% Inhaltsgleich mit anhang/en/E_architecture_decisions.tex.

Dieser Anhang hält die tragenden Architekturentscheidungen als Architecture Decision Records
(ADRs) fest. Jede ADR nennt Kontext, Entscheidung und Konsequenzen und trägt das Datum, an dem sie
fixiert wurde. Die Entscheidungen sind die konsolidierten, verifizierten Festlegungen des
Architekten (des Autors in betreuender Rolle); sie wurden über die Entwurfs-Sitzungen des
2026-07-16/17 etabliert und lösen eine frühere Entscheidungsrunde ab, wo sie ihr widersprechen. Die
von ihnen bestimmte Code-Struktur dokumentiert Anhang~\ref{app:code}.

\section{ADR-1: Rekursive Dock-Architektur}\label{asec:adr-dock}
\emph{Datum: 2026-07-16/17.}
\paragraph{Kontext.} Das Framework muss sowohl Messsysteme komponieren als auch die einzelnen
Tier-Binaries antreiben --- auf zwei verschiedenen Granularitäten --- und dabei jede Grenze
binär-stabil halten.
\paragraph{Entscheidung.} Dasselbe Dock-/ABI-stabile-.so-/Vertrags-Muster wird rekursiv auf zwei
Ebenen angewandt. Das \emph{Experiment-Dock} (Planer~$\leftrightarrow$~CacheEngineBuilder, CEB) ist
\emph{eindimensional}: Der Planer steuert die Einstellungen der von ihm kompilierten CEB und hat
keinen Rückkanal. Das \emph{Prüf-Dock} (CEB~$\leftrightarrow$~Tier-Binary) ist \emph{bidirektional}:
Die CEB treibt die Tier-Binary an, und die Tier-Binary meldet ABI-stabil zurück. Die CEB ist selbst
eine system-achsen-versionierte Shared-Object-Datei; sie schreibt die angeforderten Aufgaben und
Messwerte selbst an das in der Experiment-XML angegebene Ziel, nicht über das eindimensionale
Experiment-Dock.
\paragraph{Konsequenzen.} Der Anatomy-Major reitet am Experiment-Planer-Dock. Die beiden Ebenen
teilen ihre Concepts, sodass das Muster echt rekursiv ist. Der Ergebnis-Rückschrieb ist vom
Antriebspfad entkoppelt.

\section{ADR-2: Compile-time-only-Komposition (CRTP + Concept-Guard)}\label{asec:adr-crtp}
\emph{Datum: 2026-07-16 (durchgängige Doktrin).}
\paragraph{Kontext.} Der Entwurfsraum wird durch Permutation wieder zusammengesetzt, nicht durch
Laufzeit-Adaption; der Hot-Path darf nicht für dynamisches Dispatch zahlen.
\paragraph{Entscheidung.} Im Hot-Path ist die Komposition compile-time-only: Achsen sind
concept-geschützte CRTP-Basen, ohne vtable und ohne Runtime-Switch. Jede
Compile-time-zu-Runtime-Degradierung wird zurückkorrigiert. Laufzeit-Polymorphie ist nur intern
erlaubt, nie an den Produkt-Schnittstellen oder der ABI. Es werden nur benannte
Lehrbuch-Design-Patterns verwendet; musterlose Konstruktionen sind verboten.
\paragraph{Konsequenzen.} Jede komponierte Konfiguration wird je Punkt monomorphisiert; das
Achsen-Dach \texttt{topics::Axis} setzt den Guard durch (leer, nicht-polymorph), sodass eine
versehentlich eingeschleppte vtable nicht kompiliert. Die verwaiste Runtime-vtable-Scheduling-Strategie
wird deprecated und ersetzt (siehe ADR-7).

\section{ADR-3: Allokatoren sind Algorithmen der Allokator-Achse}\label{asec:adr-alloc}
\emph{Datum: 2026-07-16.}
\paragraph{Kontext.} Allokation ist eine der cache-bewussten Entwurfsentscheidungen und muss
gleichrangig mit den anderen Achsen messbar sein.
\paragraph{Entscheidung.} Eine Allokator-Hülle \emph{ist} die Algorithmus-Wahl, modelliert als
compile-time-Strategie auf der Allokator-Achse (\texttt{axis\_06}). Alle Vendor-Hüllen liegen in
einer zentralen Typliste; ein compile-time-Filter wählt die aktivierte Teilmenge, und die
Codegenerierung backt genau eine Wahl in jede Per-Permutations-Binary.
\paragraph{Konsequenzen.} Die Allokator-Wahl ist ein statischer Achsen-Wert, nie ein Runtime-Switch;
das hält die Per-Permutations-Messung fair und motiviert direkt die DLL-Load-Entscheidung (ADR-5),
denn jede Shared-Object-Datei muss ihr eigenes Allokator-Archiv tragen.

\section{ADR-4: Vier Ebene-1-Gattungen, je mit Kopf-Framework}\label{asec:adr-genera}
\emph{Datum: 2026-07-16/17.}
\paragraph{Kontext.} Strukturell verschiedene Datenstrukturen (geordnete Map, sequenzieller
Container, Set, Graph) müssen als Punkte desselben Entwurfsraums hinter einem Interface ausgedrückt
werden, ohne ihre distinkten Außenhüllen einzuebnen.
\paragraph{Entscheidung.} Es gibt vier Ebene-1-Gattungen --- Map (die Suchalgorithmus-Hülle),
(sequenzieller) Container, Set und Graph ---, jede mit einem eigenen Kopf-Framework aus gemeinsamen
Gattungs-Concepts. Jede Gattung ist ein eigenes Genus mit eigener ABI und nur teilweise
wiederverwendeten Observern; Gattungen schneiden sich nicht, dürfen sich aber gegenseitig verwenden.
Ein \emph{Set} ist ein eigenes Genus mit eigener ABI (kein Subtyp von Sequence); ein \emph{View} ist
eine reine Lese-Projektion eines sequenziellen Containers.
\paragraph{Konsequenzen.} Die Promotion von Set aus einem Unter-Genus des Containers zur
Ebene-1-Gattung ist Teil des koordinierten ABI-Bumps (ADR-7); die Gattungen und ihre Durchsetzung
sind unverhandelbar.

\section{ADR-5: DLL-Laden über Option B (self-gelinktes Vendor-Archiv)}\label{asec:adr-dll}
\emph{Datum: 2026-07-17.}
\paragraph{Kontext.} Der Laufzeit-Bau-Pfad für eine Per-Permutations-Shared-Object-Datei linkte das
Vendor-Allokator-Archiv nicht, sodass \texttt{dlopen} an undefinierten Allokator-Symbolen scheiterte
und keine Messungen erzeugt wurden.
\paragraph{Entscheidung.} Jede Permutations-Shared-Object-Datei linkt ihr eigenes
Vendor-Allokator-Archiv selbst (Option~B). Die verworfene Option~A (Host-seitiger Symbol-Export via
\texttt{-rdynamic}) erwies sich an fünf Stellen als doktrin-widrig: Sie bricht die
Allokator-als-Algorithmus-Achse durch eine prozessweite Allokator-Instanz mit Arena-Kontamination
zwischen Permutationen, bricht den Destroy-Vertrag, verletzt die self-contained-ABI, bricht die
Wahrheitsfähigkeit der Build-Variant-Metadaten und koppelt statisches Dispatch an
Runtime-Symbol-Auflösung.
\paragraph{Konsequenzen.} Jede Shared-Object-Datei wird unter \texttt{RTLD\_LOCAL} mit privaten
Allokator-Symbolen geladen, was faire Per-Bibliothek-Isolation und einen sauberen Teardown gibt. Der
Fix ist rein additiv und ABI-kompatibel; er stellte die Nicht-Null-Mess-Ausgabe wieder her und
entsperrte den echten Mess-Lauf (siehe Anhang~\ref{app:measurements}).

\section{ADR-6: System-Achsen über Tier-Binary-Achsen (die Soll-Schichtung)}\label{asec:adr-layering}
\emph{Datum: 2026-07-16/17.}
\paragraph{Kontext.} Die CEB-Ebenen-Konfigurations-Achsen lagen verstreut und flach: Alle Achsen
wurden in eine flache Liste reflektiert, ohne gemeinsame Schicht, die die System-Ebene von der
Organ-Ebene trennt.
\paragraph{Entscheidung.} System-Achsen (auf CEB-Ebene, compile-time-statisch, versioniert) liegen
\emph{über} den Tier-Binary-Achsen (Organe plus Governor/Prefetcher). Die CEB wird unter ihren
System-Achsen gebaut, die ihrerseits bestimmen, wie die untergeordneten Tier-Binaries statisch
gebaut werden; die Kompile-Reihenfolge ist System-Konfiguration zuerst, dann die
Mess-/Heuristik-Konfiguration. Die CEB-Konfigurations-System-Achsen sind: Scheduling, Hardware/ISA,
Telemetrie-Regime, Last und Last-Frameworks, Compiler (\texttt{gcc}\,$\vert$\,\texttt{clang}) und
Erweiterungshardware (siehe ADR-12) --- sechs insgesamt. System-Achsen erhalten eine eigene
abstrakte Wurzel (\enquote{Blut}); Organ- und System-Achsen werden nie vermischt.
\paragraph{Konsequenzen.} Eine eigene System-Achsen-Ebene wird über den neunzehn Organ-Achsen
abgespalten; diese Schichtung wurde ABI-kompatibel und ohne Major-Bump eingezogen und schließt die
Schichtungs-Lücke zwischen Modell und Implementierung.

\section{ADR-7: Der eine koordinierte 4\,$\to$\,5-ABI-Bump}\label{asec:adr-abi}
\emph{Datum: 2026-07-17.}
\paragraph{Kontext.} Vier Änderungen brechen jeweils dieselbe ABI-Grenze (Modul-Symbole, POD-Layouts,
den Gattungs-Diskriminator und die \texttt{binary\_id}-Konvention). Einzeln würden sie die
eingefrorene ABI-Grenze viermal berühren und den Golden-Satz viermal neu materialisieren.
\paragraph{Entscheidung.} Sie werden zu einem koordinierten Anatomy-Major-Bump (4\,$\to$\,5) am
Experiment-Planer-Dock gebündelt: Telemetrie aus der \texttt{binary\_id} in eine System-Achse
herausgelöst; die Set-Ebene-1-Promotion; die native Set-ABI; und Scheduling als
compile-time-CRTP-System-Achse (ersetzt die verwaiste Runtime-vtable). Der Magic-Marker rückt vor,
sodass der Lader alle Alt-Major-Bibliotheken sauber verwirft. Dies ist der eine reservierte
Major-Bump; er erfolgt nur unter der koordinierten Freigabe, mit einem Backup und Review.
\paragraph{Konsequenzen.} Das Prüf-Dock wird zum einzigen bidirektionalen Vertragsträger (der frühere
Iterator-Bypass wird vereinheitlicht). Dokumentation und Messdaten werden nie gelöscht; der Bump
trägt je Increment einen Verifikations-Checkpoint, der den konkreten POD/ABI-Diff zeigt.

\section{ADR-8: Messdaten-erhaltender Umbau des Golden-Satzes}\label{asec:adr-golden}
\emph{Datum: 2026-07-17.}
\paragraph{Kontext.} Der Golden-Pilot-Satz ist eine fixe 320-Punkt-Konfiguration, die zugleich als
Round-Trip-Gate dient. Der koordinierte ABI-Bump (ADR-7) bricht ihn dreifach (System-Achsen verlassen
den Pfad, der Gattungs-Diskriminator ändert sich, der Major rückt vor).
\paragraph{Entscheidung.} Der Golden-Satz wird bewusst zerlegt und umgebaut statt byte-identisch
erhalten, aber strikt messdaten-erhaltend: Die alten Fixtures und ihre Mess-CSV/-PDF werden additiv
eingefroren und unangetastet gelassen; die Serialisierung wird \emph{erweitert, nicht ersetzt}; der
Satz wird einmalig je Gattung neu materialisiert; und das Gate wird umgehängt, wobei der alte Satz
als historische Referenz erhalten bleibt.
\paragraph{Konsequenzen.} Kein Mess-Datum geht je verloren; die frühere Round-Trip-Invariante wird nur
innerhalb des einen koordinierten Bumps durch den messdaten-erhaltenden Umbau ersetzt.

\section{ADR-9: Serialisierung --- flache Systemachsen-Ordner, tiefer Tier-Baum, dynamik-only-Spalten}\label{asec:adr-serial}
\emph{Datum: 2026-07-16.}
\paragraph{Kontext.} Jede Achse als CSV-Spalte zu kodieren ist redundant, weil die statischen und
System-Achsen innerhalb eines Laufs konstant sind.
\paragraph{Entscheidung.} System-Achsen werden \emph{flach} als Ordnerstruktur serialisiert; die
Tier-Binary-Achsen bilden zusammen mit der CSV einen \emph{tieferen} serialisierten
Permutationsbaum. Statische compile-time-Achsen und System-Achsen werden nicht zu Spalten; sie wandern
in Ordner- und Datei-Beschriftungen und in ein Sidecar-Manifest. Nur die dynamischen Unter-Achsen
(Workload, Resource-Control, P/E-Core, NUMA, Multithreading) bleiben Spalten. On-Disk ist dies ein
Baum plus Index; Ergebnisse werden erst in den Build-Pfad geschrieben und dann atomar an das eine in
der Experiment-XML genannte Ausgabe-Ziel kopiert.
\paragraph{Konsequenzen.} Das Ergebnis-Layout ist kompakt und redundanzfrei; die Provenienz der
statischen und System-Wahlen liegt neben der Binary, statt jede Zeile aufzublähen.

\section{ADR-10: Fehler-Sichtbarkeit --- \texttt{failed}-Zelle statt null}\label{asec:adr-failure}
\emph{Datum: 2026-07-16.}
\paragraph{Kontext.} Ein still fehlender Wert ist nicht von einer echten Null zu unterscheiden, was
eine verprogrammierte Achse oder eine ISA/OS-Inkompatibilität verschwinden ließe.
\paragraph{Entscheidung.} Ein gescheiterter Achsen-Algorithmus liefert den literalen Zellenwert
\enquote{failed} (nie null), zusammen mit einem aggregierten Log neben der CSV. Der Harness misst die
übrigen Konfigurationen weiter.
\paragraph{Konsequenzen.} Verprogrammierung und Plattform-Inkompatibilitäten werden in den
Ergebnis-Tabellen sichtbar; Messung wird nie durch Schreiben von Nullen abgeschaltet.

\section{ADR-11: Mess-Modi --- Debug parallel, Messung Ein-Thread}\label{asec:adr-modes}
\emph{Datum: 2026-07-16.}
\paragraph{Kontext.} Debugging profitiert von voller Parallelität, während eine faire Latenz-Messung
harness-induziertes Scheduling-Rauschen vermeiden muss.
\paragraph{Entscheidung.} Im Debug-Modus laufen alle Threads parallel; im Mess-Modus wird ein
einzelner Mess-Thread verwendet, wobei das Gattungs-Threading aus der Tier-Binary genommen und nicht
vom Harness überschrieben wird. Messung wird nie durch Schreiben von Nullen abgeschaltet. Aus
derselben Experiment-XML generiert der Planer synchron entweder den CI-Code oder den lokalen
CMake-Code.
\paragraph{Konsequenzen.} Die Mess-Runner werden als ISA\,$\times$\,OS\,$\times$\,System-Achsen
angelegt, disjunkt und parallel über ISA, mit Nebenläufigkeit eins je Mess-Maschine.

\section{ADR-12: Erweiterungshardware-System-Achse und Compiler-Achse (Q2, Option C)}\label{asec:adr-q2}
\emph{Datum: 2026-07-17.}
\paragraph{Kontext.} Befehlssatz-Erweiterungen (etwa die SIMD-Breite) verändern die kompilierte
Tier-Binary und damit ihre Messungen und müssen explizit kontrolliert werden, ohne die
\texttt{binary\_id} zu verunreinigen.
\paragraph{Entscheidung.} Option~C: Die CEB erhält ihren Rahmen vom Experiment-Planer, permutiert aber
den Erweiterungshardware-Wert (zunächst die SIMD-Erweiterung) selbst zu ihrer Laufzeit und baut+misst
je Wert Tier-Binaries zur Compile-Zeit. Die Erweiterungshardware (SIMD, später GPU) ist daher eine
eigene System-Achse; ihr Wert wird als Compiler-Flags an der Compile-Funktions-Naht übergeben, ihre
Provenienz im Build-Variant-Sidecar festgehalten, und sie geht nie in die \texttt{binary\_id} ein. Der
Compiler (\texttt{gcc}\,$\vert$\,\texttt{clang}) ist eine weitere volle System-Achse, damit der Planer
mit beiden Compilern bauen und vergleichen kann.
\paragraph{Konsequenzen.} Dies ergibt die sechste CEB-System-Achse (Erweiterungshardware) und die
Compiler-Achse aus ADR-6; die Hardware/ISA-Kopplung treibt die \texttt{-march}/\texttt{-mavx}-Wahl an
der Compile-Naht, und die versionierten Build-Variant-Metadaten (mit einem AVX10-Feld) dokumentieren
jede statische Kompilation neben ihrer Binary.
